<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-11-24T22:34:42-06:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Exocerebraico</title><subtitle>Bitácora de conocimientos. Control de lectura y metodologías colaborativas para el aprendizaje y la enseñanza de la materia de Cultura Científica y Humanística.</subtitle><entry><title type="html">El mito como exocerebro social</title><link href="http://localhost:4000/escrito/trabajo%20final/2019/11/24/trabajo-final.html" rel="alternate" type="text/html" title="El mito como exocerebro social" /><published>2019-11-24T00:00:00-06:00</published><updated>2019-11-24T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/escrito/trabajo%20final/2019/11/24/trabajo-final</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/escrito/trabajo%20final/2019/11/24/trabajo-final.html">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;… la ciencia es la brújula de la vida, pero no es la vida. La ciencia es inmutable, impersonal, general, abstracta, insensible, como las leyes de que no es más que la reproducción ideal, reflexiva o mental (para recordarnos que la ciencia misma no es más que un producto material de un órgano material, de la organización material del hombre, del cerebro).&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;— Mijail Bakunin, &lt;em&gt;Dios y el Estado&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;introducción&quot;&gt;Introducción&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Basta con ser un poco observadores de nuestro entorno para darnos cuenta de que estamos rodeados por distintas narrativas, algunas nos atraviesan o nos estorban, o defendemos o coincidimos con ellas en mayor o menor medida. En un día promedio, nosotros, personas con acceso a un teléfono móvil, luz, internet, educación, alimentación, determinados hábitos de consumo, podemos leer nuestro &lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;scrollear&lt;/em&gt; nuestras redes sociales compartiendo información, emitiendo opiniones, comentando hechos, interactuando con otras personas, etc. Vemos, oímos, olemos, sentimos y saboreamos todo lo que creemos que nos apasiona o gusta, y no dudamos en rechazar lo que no entendemos o nos repugna. Tenemos una idea de cómo es la vida o la existencia y nuestro horizonte de conocimiento nos puede impedir quizá entender o si quiera imaginar alguna otra perspectiva o visión que difiera de la propia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quizá alguna vez nos hemos descubierto dialogando o argumentando en pro o contra de alguna temática, por ejemplo, la existencia de dios. Nuestro interlocutor puede o no estar de acuerdo con nosotros, y al mismo tiempo nosotros podemos o no aceptar lo que nuestro interlocutor dice. Este intercambio de ideas es en esencia, parte de la dinámica que nos conforma como sociedad, la constante participación y el hecho de tener conocimientos del medio a fines crean un entorno que nos es familiar y, aunque no siempre, gestionable. Los consensos sociales a los que nosotros estemos sujetos dependen de algo que ya estaba antes naciéramos, la cultura. Si bien, nuestro objetivo no es definir qué es cultura, sí podemos determinar que la cultura es una prótesis necesaria para que diversos individuos que cohabitan y comparten determinadas características puedan coexistir en un sistema coherente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta prótesis cultural (Bartra, 2010) ocurre en un espacio controlado por el entendimiento y nuestros horizontes de conocimientos. Si por ejemplo, vamos a un país con una cultura radicalmente distinta, supongamos la hindú, e intentamos relacionarnos con las personas de este sistema cultural sin tener un previo conocimiento de su lengua, usos y costumbres o cosmovisión, seguramente fracasaríamos al intentar comunicarnos o relacionarnos con ellos. Sin embargo, esta situación de “sufrimiento” no nos condicionaría a quedar pasmados, sino que generaríamos una prótesis cultural que pudiera mediar y, finalmente, adaptarse a esta “incompatibilidad”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es así como la conciencia juega un papel determinante en la relación que tenemos de nosotros y el mundo. La conciencia es aquel elemento del pensamiento que nos permite interactuar entre un &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; y su medio; en otras palabras, tener conciencia es tener la capacidad de reconocerte como individuo y reconocer las posibilidades de relación con el exterior (sociedad, naturaleza, etc.). Esta constitución de nuevas prótesis culturales que equilibra “desventajas” a las que el humano está expuesto tiene como nombre exocerebro (Bartra, 2010, pp. 24-26).&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Exocerebro lo definimos como la capacidad humana de adaptar con prótesis culturales “adversidades” del medio a sistemas controlados. Es pues la sustitución de mecánicas deficientes por otras compensatorias en un medio externo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin lugar a dudas, una de las mayores incognitas que acontecen en la sociedad, desde hace varios miles de años, es la del origen de la humanidad. Si bien esta cuestión ha tenido un consenso general que está basado en el punto de vista científico, huelga explorar las visiones que aún hoy en día podemos encontrar en comunidades y grupos sociales, tales como las visiones religiosas y las de los pueblos originarios y totémicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el presente trabajo haremos un breve estudio sobre la noción de mito como exocerebro social, es decir, el mito como una prótesis cultural que busca compensar una cuestión externa, en muchos sentidos, al entendimiento de la humanidad, como es la relación del humano con su origen y la naturaleza, y cómo estos mitos operan en comunidades focalizadas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Es importante entender el concepto que abarca Bartra sobre exocerebro, pues el autor toma este concepto en un carácter social-simbólico, formulado con base en la concepción biológica propuesta por otros autores (Bartra, pp. 24-25). &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Alberto R. León</name></author><category term="exocerebro" /><category term="física" /><category term="Cosmos" /><summary type="html">… la ciencia es la brújula de la vida, pero no es la vida. La ciencia es inmutable, impersonal, general, abstracta, insensible, como las leyes de que no es más que la reproducción ideal, reflexiva o mental (para recordarnos que la ciencia misma no es más que un producto material de un órgano material, de la organización material del hombre, del cerebro). — Mijail Bakunin, Dios y el Estado.</summary></entry><entry><title type="html">Cuestionario 2</title><link href="http://localhost:4000/cuestionario-2.html/" rel="alternate" type="text/html" title="Cuestionario 2" /><published>2019-10-24T23:12:16-05:00</published><updated>2019-10-24T23:12:16-05:00</updated><id>http://localhost:4000/cuestionario-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cuestionario-2.html/">&lt;p&gt;Con base en la lectura de &lt;em&gt;Antropología del cerebro&lt;/em&gt; de Roger Bartra, responder:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Describir la forma en que el autor define la conciencia.&lt;/p&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;serie de actos humanos individuales en el contexto de un foro social y que implican una relación de reconocimientos y de hechos e ideas de las cuales el &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; es el responsable. (p. 13)&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;

    &lt;p&gt;También es la capacidad cerebral de reconocer la continuación de un proceso externo en el contorno.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;¿A qué se refiere con prótesis cultural?&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Se refiere al habla y uso de símbolos. Una prótesis cultural permite continuar en un mundo que se ha tornado hostil y difícil. La conciencia hace que la prótesis cultural funcione, compensando las incapacidades y disfunciones naturales con las culturales.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Explicar en qué consiste la hipótesis.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ciertas regiones del cerebro humano adquieren genéticamente una dependencia neurofisiológica del sistema simbólico de sustitución. Este sistema se transmite por mecanismos de culturales y sociales.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;¿Cómo se argumenta la evolución de cerebro?&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Se argumenta en dos sentidos:&lt;/p&gt;

    &lt;ol&gt;
      &lt;li&gt;A medida que crece el cráneo decrece la distancia interparietal. Este caso es observable en el hombre de Neandertal.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;El crecimiento de la distancia parietal en reación con el aumento del tamaño del cráneo. Esta se ve en los humanos modernos. Es probable que las mutaciones que algún grupo asilado tuvo afectaron las funciones y anatomía cerebrales, y por lo consiguiente fisiológicas.&lt;/li&gt;
    &lt;/ol&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Explicar en qué consiste la noción de exocerebro.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Es la construcción de conocimientos como red, esta es simbólica, social, lingüística, tecnológica, etcétera.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;¿Cuál es el papel de la exaptación en la transformación neuronal?&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Definir en palabras propias exocerebro.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Es la capacidad humana de adaptar con prótesis culturales “adversidades” del medio a sistemas controlados. Es pues la sustitución de mecánicas deficientes por otras compensatorias en un medio externo.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Alberto R. León</name></author><category term="exocerebro" /><category term="física" /><category term="Cosmos" /><summary type="html">Con base en la lectura de Antropología del cerebro de Roger Bartra, responder:</summary></entry><entry><title type="html">Cartel de homínidos contemporáneos</title><link href="http://localhost:4000/actividad/2019/08/26/cartel-hominidos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cartel de homínidos contemporáneos" /><published>2019-08-26T23:12:16-05:00</published><updated>2019-08-26T23:12:16-05:00</updated><id>http://localhost:4000/actividad/2019/08/26/cartel-hominidos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/actividad/2019/08/26/cartel-hominidos.html">&lt;p&gt;Como parte de las actividades programadas en el semestre, se conformó un equipo para elaborar un cartel-collage que abarcara un tema que nos haya parecido interesante con base en lo visto en clase. Los integrantes del equipo son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Claudia Arriaga Camarena&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;José Antonio Rayón&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cuauhtémoc ..&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alberto Ramírez Reflexión&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El tema a desarrollar fue Homínidos contemporáneos, y en el cartel se plasmó una línea del tiempo que abarca todas las clases de homínidos descritos en la lectura “Homínidos contemporáneos” de de Tattersall y Matternes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;galleryWrap &quot;&gt;

  

  

  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 1.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 1&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 1.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 1&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 1&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 2.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 2.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 2&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 2&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 3.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 3&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 3.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 3&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 3&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 4.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 4&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 4.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 4&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 4&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 5.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 5.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 5&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 5&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Resultado Final.jpeg&quot; title=&quot;Resultado Final&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Resultado Final.jpeg&quot; alt=&quot;Resultado Final&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Resultado Final&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

&lt;/div&gt;</content><author><name>Alberto R. León</name></author><summary type="html">Como parte de las actividades programadas en el semestre, se conformó un equipo para elaborar un cartel-collage que abarcara un tema que nos haya parecido interesante con base en lo visto en clase. Los integrantes del equipo son:</summary></entry><entry><title type="html">El mito de la evolución humana. Homínidos y su relación</title><link href="http://localhost:4000/hominidos-conemporaneos.html/" rel="alternate" type="text/html" title="El mito de la evolución humana. Homínidos y su relación" /><published>2019-08-22T23:12:16-05:00</published><updated>2019-08-22T23:12:16-05:00</updated><id>http://localhost:4000/hominidos-conemporaneos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hominidos-conemporaneos.html/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/images/evolucion.png&quot; alt=&quot;The female human evolution, por Stadtpflaenzchen&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;The female human evolution, por Stadtpflaenzchen&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Una de las creencias populares más comunes, y mito social, es la que se refiere a la evolución del hombre. Se cree que la raza humana ha evolucionado de los chimpancés y bonobos (género &lt;em&gt;pan&lt;/em&gt;) en una sucesión diacrónica conocida como &lt;em&gt;hominización&lt;/em&gt;. La relación que los genes de los actuales humanos comparten con otros homínidos puede llegar a ser muy estrecha, por ejemplo, existe una coincidencia de más del 98% de genes del humano con los gorilas o los chimpacés y bonobos (Perelman et al., 2011). Esta “coincidencia” genética ha fomentado un imaginario popular errado, pues los estudios científicos se han encontrado con una desafortunada reinterpretación popular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro de los primates, el género &lt;em&gt;homo&lt;/em&gt; forma parte de la familia de los homínidos, en la que también se hayan &lt;em&gt;pan&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;gorilla&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;pongo&lt;/em&gt;, y esta familia a su vez es parte del orden de los primates. Dentro del género &lt;em&gt;homo&lt;/em&gt; encontramos muchas otras especies que en algún momento coincidieron sincrónicamente (ahora están extintas), y que tuvieron relación, en algún momento, con los antepasados de la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asimismo, considerar que la humanidad deviene de una evolución lineal de los chimpacés puede llegar a ser reduccionista y errónea si no consideramos que distintas especies de homínidos convivieron en determinados momentos y se relacionaron, lo que trajo consigo una probable hibridación, la conformación de grupos aislados como especies y transmisión de saberes, como la creación de instrumentos líticos y la dieta, asi como &lt;em&gt;exaptaciones&lt;/em&gt;, que son características que se adquirieron y son transmitidas a nuevas generaciones, tal es el caso de la capacidad de caminar erguidos (desde el &lt;em&gt;australopithecus amanensis&lt;/em&gt;) o el aparato fonador que nos sirve para comunicarnos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El género &lt;em&gt;homo&lt;/em&gt; tiene su origen hace aproximadamente 2.5 millones de años, y en un lapso de aproximadamente 700 mil años tuvieron relación al menos cuatro especies de homínidos: &lt;em&gt;homo habilis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;homo rudolfensis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;paranthropus robustus&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;homo ergaster&lt;/em&gt; (Tattersall y Matternes, 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta relación de homínidos podría datar de más de 7 millones de años atrás, en este sentido, el &lt;em&gt;homo sapiens&lt;/em&gt; moderno tiene apenas una existencia de 100 mil años, pero ha heredado de otros homínidos anteriores a él diversas exaptaciones y cambios genéticos que le han permitido adquirir diversas ventajas sobre el medio. En consecuencia, esta convivencia y apariciones y desapariciones de diferentes especies de homínidos desaloja la idea de que la humanidad “viene del mono”, sino que el origen de esta es una combinación de factores que dieron como resultado al humano.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://journals.plos.org/plosgenetics/article/figure/image?size=large&amp;amp;id=10.1371/journal.pgen.1001342.g001&quot; alt=&quot;The molecular phylogeny of 61 Primate genera, two Dermoptera genera, and one Scandentia genus and rooted by Lagomorpha. recuperado de Pereman et al. (2011)&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;The molecular phylogeny of 61 Primate genera, two Dermoptera genera, and one Scandentia genus and rooted by Lagomorpha. recuperado de Pereman et al. (2011)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Perelman, P, Johnson, W., Roos, C., Seuánez, H., Horvath, J., Moreira, M., Kessing, B., Pontius, J., Roelke, M., Rumpler, Y. Schneider, M., Silva, A. O’Brien, S. y Pecon-Slattery, J. (2011). A Molecular Phylogeny of Living Primates. &lt;em&gt;Plos genetics&lt;/em&gt;. DOI: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1371/journal.pgen.1001342&quot;&gt;10.1371/journal.pgen.1001342&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tattersall, I. y Matternes, J. (2000). Homínidos contemporáneos. &lt;em&gt;Investigación y ciencia&lt;/em&gt;, 282, 14-20.&lt;/p&gt;</content><author><name>Alberto R. León</name></author><category term="homínidos" /><category term="evolución" /><summary type="html">The female human evolution, por Stadtpflaenzchen</summary></entry><entry><title type="html">Pensar lo inconmensurable: sobre el imaginario de Carl Sagan</title><link href="http://localhost:4000/pensar-lo-inconmesurable.html/" rel="alternate" type="text/html" title="Pensar lo inconmensurable: sobre el imaginario de Carl Sagan" /><published>2019-08-15T23:12:16-05:00</published><updated>2019-08-15T23:12:16-05:00</updated><id>http://localhost:4000/pensar-lo-inconmesurable</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pensar-lo-inconmesurable.html/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/sagan.jpg&quot; alt=&quot;imagen de Jody Hewgill&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensar nuestra vida en relación con el universo puede parecernos inefable. Ya sea por los problemas que tenemos o por lo relativa que puede llegar a ser nuestra existencia y los hechos que la circundan, no reparamos en lo diminuta que a escala es nuestra presencia, tanto como individuos y como especie. Quizá por nuestras preocupaciones inmediatas, o por la incapacidad inherente que la humanidad suele tener a no ver más allá de su nariz, nos es muy complejo hacer asequible al entendimiento la posición que tenemos respecto al universo y su historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El lenguaje, en sus múltiples dimensiones, es capaz expresar lo que a primera vista parece imposible nominar. ¿Y es que cómo nosotros, las personas comunes, podemos comprender la historia del universo, desde ese hecho tan abstracto que es el &lt;em&gt;Big&lt;/em&gt;-&lt;em&gt;bang&lt;/em&gt;, hasta la relativamente reciente caída de Constantinopla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La metáfora como recurso lingüístico es efectiva y su potencial depende de cómo se enuncia así como del ingenio que lo hace. Ante la duda anterior, Carl Sagan, en su increíble capacidad de abstracción, nos ha dado la explicación a la historia del universo por medio de su metáfora del “Calendario cósmico”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya sea en la aclamada serie &lt;em&gt;Cosmos&lt;/em&gt; (1980) o por sus publicaciones, como &lt;em&gt;Los dragones del Edén&lt;/em&gt; (1980), Sagan ha vuelto de la ciencia un hecho asequible a cualquiera que desee acercarse a ella. Pensar del origen del universo y su expansión a este preciso momento como hechos distribuidos en un calendario de 365 días, siendo nuestro tiempo sincrónico a penas los últimos segundos del 31 de diciembre, es abrumador, y por qué no, imaginativamente exitante. No solo eso, nos hace apreciar lo ínfimos que la humanidad y su historia son.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pedagogía que Sagan plantea no solo es la invitación a un esfuerzo imaginativo, es también la obligación a repensar nuestra propia conciencia como individuos y como colectividad. Un viaje en una máquina del tiempo interestelar que nos hace testigos del nacimiento del universo es solo el comienzo para centrarnos en la humanidad y su fascinante naturaleza, en sus misterios y la improbabilidad de su ser y su mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien por medio de un riguroso método científico se han determinado estos y otros misterios que rodean el inicio del universo y de la vida, ¿por qué no hacerlo más divertido? Esa es probablemente una de las más importantes aportaciones, dentro de sus innumerables logros, que Carl Sagan ha legado a la humanidad. Un imaginario tan complejo que fue capaz de hacernos entender planteamientos tanto vitales como complejos. Sagan, por medio de su espíritu de divulgar lo maravillosa que es la ciencia y su necesaria comprensión, solo nos acerca al conocimiento del origen de todo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Andorfer, G., McCAin, R. (productores) y Malone, A. (dirección) (1980). &lt;em&gt;Cosmos: Un viaje personal&lt;/em&gt; [documental, 13 episodios]. Reino Unido: BBC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sagan, C. (1980). &lt;em&gt;Los dragones del edén: Especulaciones sobre la evolución de la inteligencia humana&lt;/em&gt;. España: Grijalbo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Alberto R. León</name></author><category term="Carl Sagan" /><category term="universo" /><category term="física" /><category term="Cosmos" /><summary type="html"></summary></entry></feed>