<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-11-24T13:11:23-06:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Exocerebraico</title><subtitle>Bitácora de conocimientos. Control de lectura y metodologías colaborativas para el aprendizaje y la enseñanza de la materia de Cultura Científica y Humanística.</subtitle><entry><title type="html">Cartel de homínidos contemporáneos</title><link href="http://localhost:4000/actividad/2019/08/26/cartel-hominidos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cartel de homínidos contemporáneos" /><published>2019-08-26T23:12:16-05:00</published><updated>2019-08-26T23:12:16-05:00</updated><id>http://localhost:4000/actividad/2019/08/26/cartel-hominidos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/actividad/2019/08/26/cartel-hominidos.html">&lt;div class=&quot;galleryWrap &quot;&gt;

  

  

  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 1.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 1&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 1.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 1&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 1&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 2.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 2&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 2.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 2&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 2&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 3.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 3&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 3.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 3&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 3&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 4.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 4&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 4.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 4&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 4&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 5.jpeg&quot; title=&quot;Proceso 5&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Proceso 5.jpeg&quot; alt=&quot;Proceso 5&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Proceso 5&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

  
    

      
      
        &lt;div class=&quot;pictureBox&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;innerBox&quot;&gt;
      &lt;a href=&quot;/uploads/hominidos/Resultado Final.jpeg&quot; title=&quot;Resultado Final&quot;&gt;
        &lt;img src=&quot;/uploads/hominidos/Resultado Final.jpeg&quot; alt=&quot;Resultado Final&quot; /&gt;
        &lt;div class=&quot;titleBox&quot;&gt;Resultado Final&lt;/div&gt;
      &lt;/a&gt;
      &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    
  

&lt;/div&gt;</content><author><name>Alberto R. León</name></author><summary type="html">Proceso 1 Proceso 2 Proceso 3 Proceso 4 Proceso 5 Resultado Final</summary></entry><entry><title type="html">El mito de la evolución humana. Homínidos y su relación</title><link href="http://localhost:4000/hominidos-conemporaneos.html/" rel="alternate" type="text/html" title="El mito de la evolución humana. Homínidos y su relación" /><published>2019-08-22T23:12:16-05:00</published><updated>2019-08-22T23:12:16-05:00</updated><id>http://localhost:4000/hominidos-conemporaneos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/hominidos-conemporaneos.html/">&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/images/evolucion.png&quot; alt=&quot;The female human evolution, por Stadtpflaenzchen&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;The female human evolution, por Stadtpflaenzchen&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Una de las creencias populares más comunes, y mito social, es la que se refiere a la evolución del hombre. Se cree que la raza humana ha evolucionado de los chimpancés y bonobos (género &lt;em&gt;pan&lt;/em&gt;) en una sucesión diacrónica conocida como &lt;em&gt;hominización&lt;/em&gt;. La relación que los genes de los actuales humanos comparten con otros homínidos puede llegar a ser muy estrecha, por ejemplo, existe una coincidencia de más del 98% de genes del humano con los gorilas o los chimpacés y bonobos (Perelman et al., 2011). Esta “coincidencia” genética ha fomentado un imaginario popular errado, pues los estudios científicos se han encontrado con una desafortunada reinterpretación popular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentro de los primates, el género &lt;em&gt;homo&lt;/em&gt; forma parte de la familia de los homínidos, en la que también se hayan &lt;em&gt;pan&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;gorilla&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;pongo&lt;/em&gt;, y esta familia a su vez es parte de a una amplia rama de primates. Dentro del género &lt;em&gt;homo&lt;/em&gt; encontramos muchas otras especies que en algún momento coincidieron sincrónicamente (ahora están extintas), y que tuvieron relación, en algún momento, con los antepasados de la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Asimismo, considerar que la humanidad deviene de una evolución lineal de los chimpacés puede llegar a ser reduccionista y errónea si no consideramos que distintas especies de homínidos convivieron en determinados momentos y se relacionaron, lo que trajo consigo una probable hibridación y transmisión de saberes, como la creación de instrumentos líticos y la dieta, asi como &lt;em&gt;exaptaciones&lt;/em&gt;, que son características que se adquirieron y son transmitidas a nuevas generaciones, tal es el caso de las variables anatómicas como la capacidad de caminar erguidos (desde el &lt;em&gt;australopithecus amanensis&lt;/em&gt;) o el aparato fonador que nos sirve para comunicarnos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El género &lt;em&gt;homo&lt;/em&gt; tiene su origen hace aproximadamente 2.5 millones de años, y en un lapso de aproximadamente 700 mil años tuvieron relación al menos cuatro especies de homínidos: &lt;em&gt;homo habilis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;homo rudolfensis&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;paranthropus robustus&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;homo ergaster&lt;/em&gt; (Tattersall y Matternes, 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta relación de homínidos podría datar de más de 7 millones de años atrás, en este sentido, el &lt;em&gt;homo sapiens&lt;/em&gt; moderno tiene apenas una existencia de 100 mil años, pero ha heredado de otros homínidos anteriores a él diversas exaptaciones y cambios genéticos que le han permitido adquirir un pensamiento complejo y diversas ventajas sobre el medio.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://journals.plos.org/plosgenetics/article/figure/image?size=large&amp;amp;id=10.1371/journal.pgen.1001342.g001&quot; alt=&quot;The molecular phylogeny of 61 Primate genera, two Dermoptera genera, and one Scandentia genus and rooted by Lagomorpha. recuperado de Pereman et al. (2011)&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;The molecular phylogeny of 61 Primate genera, two Dermoptera genera, and one Scandentia genus and rooted by Lagomorpha. recuperado de Pereman et al. (2011)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Perelman, P, Johnson, W., Roos, C., Seuánez, H., Horvath, J., Moreira, M., Kessing, B., Pontius, J., Roelke, M., Rumpler, Y. Schneider, M., Silva, A. O’Brien, S. y Pecon-Slattery, J. (2011). A Molecular Phylogeny of Living Primates. &lt;em&gt;Plos genetics&lt;/em&gt;. DOI: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1371/journal.pgen.1001342&quot;&gt;10.1371/journal.pgen.1001342&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tattersall, I. y Matternes, J. (2000). Homínidos contemporáneos. &lt;em&gt;Investigación y ciencia&lt;/em&gt;, 282, 14-20.&lt;/p&gt;</content><author><name>Alberto R. León</name></author><category term="homínidos" /><category term="evolución" /><summary type="html">The female human evolution, por Stadtpflaenzchen</summary></entry><entry><title type="html">Pensar lo inconmensurable: sobre el imaginario de Carl Sagan</title><link href="http://localhost:4000/pensar-lo-inconmesurable.html/" rel="alternate" type="text/html" title="Pensar lo inconmensurable: sobre el imaginario de Carl Sagan" /><published>2019-08-15T23:12:16-05:00</published><updated>2019-08-15T23:12:16-05:00</updated><id>http://localhost:4000/pensar-lo-inconmesurable</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pensar-lo-inconmesurable.html/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/sagan.jpg&quot; alt=&quot;imagen de Jody Hewgill&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensar nuestra vida en relación con el universo puede parecernos inefable. Ya sea por los problemas que tenemos o por lo relativa que puede llegar a ser nuestra existencia y los hechos que la circundan, no reparamos en lo diminuta que a escala es nuestra presencia, tanto como individuos y como especie. Quizá por nuestras preocupaciones inmediatas, o por la incapacidad inherente que la humanidad suele tener a no ver más allá de su nariz, nos es muy complejo hacer asequible al entendimiento la posición que tenemos respecto al universo y su historia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El lenguaje, en sus múltiples dimensiones, es capaz expresar lo que a primera vista parece imposible nominar. ¿Y es que cómo nosotros, las personas comunes, podemos comprender la historia del universo, desde ese hecho tan abstracto que es el &lt;em&gt;Big&lt;/em&gt;-&lt;em&gt;bang&lt;/em&gt;, hasta la relativamente reciente caída de Constantinopla?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La metáfora como recurso lingüístico es efectiva y su potencial depende de cómo se enuncia así como del ingenio que lo hace. Ante la duda anterior, Carl Sagan, en su increíble capacidad de abstracción, nos ha dado la explicación a la historia del universo por medio de su metáfora del “Calendario cósmico”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya sea en la aclamada serie &lt;em&gt;Cosmos&lt;/em&gt; (1980) o por sus publicaciones, como &lt;em&gt;Los dragones del Edén&lt;/em&gt; (1980), Sagan ha vuelto de la ciencia un hecho asequible a cualquiera que desee acercarse a ella. Pensar del origen del universo y su expansión a este preciso momento como hechos distribuidos en un calendario de 365 días, siendo nuestro tiempo sincrónico a penas los últimos segundos del 31 de diciembre, es abrumador, y por qué no, imaginativamente exitante. No solo eso, nos hace apreciar lo ínfimos que la humanidad y su historia son.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pedagogía que Sagan plantea no solo es la invitación a un esfuerzo imaginativo, es también la obligación a repensar nuestra propia conciencia como individuos y como colectividad. Un viaje en una máquina del tiempo interestelar que nos hace testigos del nacimiento del universo es solo el comienzo para centrarnos en la humanidad y su fascinante naturaleza, en sus misterios y la improbabilidad de su ser y su mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien por medio de un riguroso método científico se han determinado estos y otros misterios que rodean el inicio del universo y de la vida, ¿por qué no hacerlo más divertido? Esa es probablemente una de las más importantes aportaciones, dentro de sus innumerables logros, que Carl Sagan ha legado a la humanidad. Un imaginario tan complejo que fue capaz de hacernos entender planteamientos tanto vitales como complejos. Sagan, por medio de su espíritu de divulgar lo maravillosa que es la ciencia y su necesaria comprensión, solo nos acerca al conocimiento del origen de todo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Andorfer, G., McCAin, R. (productores) y Malone, A. (dirección) (1980). &lt;em&gt;Cosmos: Un viaje personal&lt;/em&gt; [documental, 13 episodios]. Reino Unido: BBC.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sagan, C. (1980). &lt;em&gt;Los dragones del edén: Especulaciones sobre la evolución de la inteligencia humana&lt;/em&gt;. España: Grijalbo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Alberto R. León</name></author><category term="Carl Sagan" /><category term="universo" /><category term="física" /><category term="Cosmos" /><summary type="html"></summary></entry></feed>